\section{SICUREZZA}
\label{sec:sicurezza}
\paragraph{}
In questo capitolo è analizzato il problema del controllo degli accessi, dell'autenticazione e della sicurezza dei dati nella rete. Gli accessi ad una rete aziendale devono essere controllati e rintracciabili per i dipendenti e per gli ospiti (personale esterno, consulenti, dottori) mentre deve essere impossibile accedervi da parti terze.
\paragraph{Principi di sicurezza delle reti}
La realizzazione di un sistema di sicurezza è strettamente legato ai meccanismi che regolano l'autenticazione delle parti in comunicazione e che garantiscono la confidenzialità dei dati in transito. Affinchè possa essere sicura la rete deve garantire:
\begin{itemize}
\item Confidenzilità: solo il mittente e il destinatario dovrebbero "capire" il contento del messaggio. Per questo scopo si utilizza la crittografia, il mittente cripta il messaggio, il destinatario lo decripta.
\item Autenticazione: processo con cui il mittente e il destinatario confermano la loro identità, garantendo che i messaggi ricevuti non siano modificati da una terza parte.
\item Integrità del messaggio: il mittente e il destinatario vogliono assicurare che il messaggio non si sia alterato nel transito sul canale fisico o successivamente.
\item Accesso e disponibilità: i servizi offerti dalla rete devono essere sempre accessibili e disponibili agli utenti.
\end{itemize} 
\input{./Sicurezza/8021x.tex}
\input{./Sicurezza/eap.tex}
\input{./Sicurezza/aaa.tex}
\input{./Sicurezza/tipiauth.tex}
\input{./Sicurezza/concl.tex}